<h1>2. Бинарные отношения, мощность множества,  равномощность, теорема Кантора-Бернштейна</h1>

<h2>Бинарные отношения</h2>

<p>
Отображение декартова квадрата \(M \times M\) в двоичное множество \(\Lambda\) называют <i>бинарным отношением</i>.
Для них чаще используется инфиксное обозначение: \(aRb\) или \(R(a, b)\).
</p>

<p>
Бинарные отношения могут иметь свойства:

<ol>
    <li>рефлексивность: \(aRa\) &mdash; истина \(\forall a\);</li>
    <li>антирефлексивность: \(aRa\) &mdash; ложь \(\forall a\);</li>
    <li>симметрия: \(aRb \iff bRa \; \forall a, b\);</li>
    <li>антисимметрия: \(a \neq b \iff (aRb \iff \neg bRa)\);</li>
    <li>транзитивность: \((aRb \land bRc \implies aRc) \; \forall a, b, c\).</li>
</ol>
</p>

<p>
\[
	\begin{array}{|c|c|c|}
		\hline
		\text{Название} & \text{Свойства} & \text{Обозначения} \\
		\hline
		\hline
		\text{Отношение эквивалентности} & 1, 3, 5 & =, \sim. \equiv \\
		\hline
		\text{Отношение строгого порядка} & 2, 4, 5 & >, <, \succ, \prec \\
		\hline
		\text{Отношение (нестрогого) порядка} & 1, 4, 5 & \ge, \geqslant, \le, \leqslant, \succeq, \preceq \\
		\hline
	\end{array}
\]
</p>

<p>
<b>Определение.</b> <i>Пусть на множестве \(A\) задано отношение эквивалентности \(R\) и \(a \in A\).
Классом эквивалентности, порождённым элементом \(a\), называется множество \(\{ x \: | \: aRx \land x \in A \}\).
Обозначения: \([a]_R\), либо \(a / R\). Часто отношение эквивалентности обозначается через \(\sim\).
Тогда для класса эквивалентности применяются обозначения \([a]_\sim\) или \(a / \sim\).</i>
</p>

<p>
<b>Определение.</b> <i>Множество всех классов эквивалентности, отвечающее отношению эквивалентности \(\sim\),
обозначается символом \(A/\sim\) и называется фактор-множеством множества \(A\) по отношению эквивалентности \(\sim\).</i>
</p>

<h2>Мощность множества, равномощность</h2>

<p>
<b>Определение.</b> <i>Если существует инъекция из \(A\) в \(B\), то говорят, что мощность множества \(A\)
не больше мощности множества \(B\). Один из вариантов записи: \(A \le_p B\) или \(B \ge_p A\).</i>
</p>

<p>
Очевидно, если \(A \subseteq B\), то существует инъекция \(f\) из \(A\) в \(B\). Поэтому \(A \subseteq B \implies A \le_p B\).
</p>

<p>
<b>Определение.</b> <i>Если мощность множества \(A\) не больше мощности множества \(B\) и мощность множества \(B\)
не больше мощности множества \(A\), т.е.
\[
    A \le_p B \land B \le_p A,
\]
то говорят, что \(A\) и \(B\) <u>равномощны</u>. Варианты записи этого бинарного отношения: \(A \sim_p B\) или \(\abs{B} = \abs{A}\).</i>
</p>

<h2>Теорема Кантора-Бернштейна</h2>

<p>
<b>Теорема</b> (Кантора-Бернштейна)<b>.</b> <i>Если \(A\) и \(B\) равномощны, то существует биекция из \(A\) в \(B\).</i>
</p>

<p>
Если существует инъекция \(f: A \to B\) и не существует инъекции из \(B\) в \(A\),
то говорят, что мощность \(B\) (строго) больше мощности \(A\). Запись этого такова: \(B >_p A\), либо \(\abs{B} > \abs{A}\).
</p>

<p>
<b>Теорема.</b> <i>Пусть имеются три множества \(A, B\) и \(C\), существуют инъекции из \(A\) в \(B\)
и из \(B\) в \(C\), и не существует инъекции из \(B\) в \(A\). Тогда существует инъекция из \(A\) в \(C\)
и не существует инъекции из \(C\) в \(A\). Иными словами,

\[
    \left((\exists f) \; f: A \to B\right) \land \left((\not\exists w) \; w : B \to A\right)
		\land \left((\exists g) \; g : B \to C\right) \implies \abs{A} < \abs{C}.
\]
Или ещё другими словами:
\[
    \abs{A} < \abs{B} \land \abs{B} \le \abs{C} \implies \abs{A} < \abs{C}.
\]
</i>
</p>

<p>
<i>Доказательство.</i> Предположим, что есть инъекция \(\varphi : C \to A\).
Между множествами \(B\) и \(g(B)\) взаимно-однозначное соответствие устанавливается отображением \(g\).
Так как \(g(B) \subseteq C\), то должно выполняться \(\varphi(g(B)) \subseteq A\). Но каждому элементу из \(g(B)\)
соответствует единственный прообраз из \(B\). Таким образом, суперпозиция сопоставляет каждому элементу из \(B\)
один элемент из \(A\), то есть является инъекцией из \(B\) в \(A\), что противоречит условию \(\abs{A} < \abs{B}\).
Источник противоречия &mdash; предположение о существовании инъекции \(\varphi\).
Следовательно, инъекции \(\varphi : C \to A\) не существует. А суперпозиция \(g(f)\) является инъекцией \(A\) в \(C\).
Следовательно, \(\abs{A} < \abs{C}\). \(\blacksquare\)
</p>

<p>
<b>Теорема.</b> <i>Пусть имеются три множества \(A, B\) и \(C\), существуют инъекции из \(A\) в \(B\)
и из \(B\) в \(C\), и не существует инъекции из \(C\) в \(B\), тогда существует инъекция из \(A\) в \(C\)
и не существует инъекции из \(C\) в \(A\). Иными словами,
\[
    \left( (\exists f) \; f: A \to B \right) \land \left( (\exists g) \; g: B \to C \right)
		\land \left( (\not\exists v) \; v: C \to B \right) \implies \abs{A} < \abs{C}.
\]
Или ещё другими словами:
\[
    \abs{A} \le \abs{B} \land \abs{B} < \abs{C} \implies \abs{A} < \abs{C}.
\]
</i>
</p>

<p>
<i>Доказательство.</i> Аналогично доказательству предыдущей теоремы. \(\blacksquare\)
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/part1__14_.pdf">Конспект Михеева (часть 1), страница 7</a>
	</li>
</ul>

